**浸水營古道**，又稱**三條崙古道**，一般說法起點為[屏東縣](../Page/屏東縣.md "wikilink")[枋寮水底寮](../Page/枋寮鄉.md "wikilink")，途經玉泉村、崁頭營、歸化門越過[中央山脈後終點在](../Page/中央山脈.md "wikilink")[臺東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")[大武](../Page/大武鄉_\(台灣\).md "wikilink")，古道長度約47公里左右，[交通部公路總局正式編號為](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")[縣道198號](../Page/縣道198號.md "wikilink")，步道徒步路段長15.4公里，為[農委會林務局規劃之](../Page/行政院農業委員會林務局.md "wikilink")[國家步道系統的一部分](../Page/國家步道系統.md "wikilink")\[1\]\[2\]\[3\]。

## 歷史

因1874年發生[牡丹社事件](../Page/牡丹社事件.md "wikilink")，清廷遂展開了闢建開山撫番的工程，當地原住民[排灣族政權商榷後](../Page/排灣族.md "wikilink")，開鑿了幾條通往後山的越嶺道。[光緒八年](../Page/光緒.md "wikilink")（1882年），清朝官員周大發等人負責監修這條[平埔族](../Page/平埔族.md "wikilink")[馬卡道族人移民東部之路](../Page/馬卡道族.md "wikilink")，當初古道起點附近有三條崙石頭營的屯軍負責古道防務，因此清代地方誌將此道稱為「三條崙道」\[4\]。當時身亡的官兵埋於[忠英祠](../Page/忠英祠.md "wikilink")\[5\]。清末時期包括[八通關古道在內的多條古道都迅速廢棄](../Page/八通關古道.md "wikilink")，只有三條崙道路暢通無阻。[胡適的父親](../Page/胡適.md "wikilink")[胡鐵花於光緒十八年曾在台灣任職台東知州](../Page/胡傳.md "wikilink")，當時便是利用這條古道過去台東述職\[6\]。

日治時期，日本人亦六次修建清朝的三條崙道，使之成為理番道路，用來控制當地原住民[排灣族](../Page/排灣族.md "wikilink")，也因為道路經過的最高警備據點浸水營駐在所於1901年設立，此後路名改稱為浸水營越嶺道\[7\]。經拓建的浸水營越嶺道路徑大致與三條崙道相同，當時是東部水牛、黃牛向西部輸出的唯一通道，同時也是東、西部往來的電報及郵遞路線。

1945年後，古道一度成為陸軍野戰訓練場所。1968年，[國防部為了在大漢山頂建立雷達站](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")，而將從水底寮至中央山脈主脊的路線開發為軍用車道，也就是現在的大漢林道，古道西段的路線大部分被新路取代，東段則乏人行走而逐漸荒廢\[8\]\[9\]。直至1990年代，在進行古道調查時，才又重新受到重視。

## 文化資產及保護區

步道上現存的人文遺址包括有“姑仔崙舊社”、“力里社”、“歸化門社”、“出水坡遺址”、“浸水營清代營盤址”、“浸水營日警駐在所”等\[10\]。
沿線區域內已公告有[浸水營野生動物重要棲息環境](../Page/浸水營野生動物重要棲息環境.md "wikilink")、[大武事業區台灣穗花杉自然保留區及](../Page/大武事業區台灣穗花杉自然保留區.md "wikilink")[大武臺灣油杉自然保護區等三處](../Page/大武臺灣油杉自然保護區.md "wikilink")[自然保護區域](../Page/臺灣自然生態保護區.md "wikilink")\[11\]。

## 現況

現今走訪浸水營古道，西段部分大多經由[枋寮新開村附近的大漢山林道上山](../Page/枋寮鄉.md "wikilink")，此林道已漸漸取代原古道西段部分，為國軍大漢營區所闢建，車輛可通行\[12\]。約行至林道23.5公里處在「大樹林」與原古道會合，接下來的東段部分則正式規劃為「浸水營國家步道」，長約15.4公里，車輛不可通行，靠步行約一天之內可走完全部路程，古道海拔落差介於200公尺–1,450公尺之間，可以遠眺[南](../Page/南大武山.md "wikilink")、[北大武山](../Page/北大武山.md "wikilink")。另，欲登步道者在進入到管制哨以上，必須事先辦理入山證。

### 路線

水底寮（；岔路）→新開（岔路）→舊力里部落→大漢山（大漢林道23.5k叉路）→浸水營古道東段入口→屏東台東縣界→浸水營駐在所遺址→古里巴保山→出水坡→姑仔崙社→姑仔崙吊橋→加羅坂大橋→加羅坂部落（大武林道）→大武（岔路）

## 參考資料

## 相關條目

  -
[category:台灣古道](../Page/category:台灣古道.md "wikilink")

[Category:臺灣國家步道](../Category/臺灣國家步道.md "wikilink")
[Category:屏東縣旅遊景點](../Category/屏東縣旅遊景點.md "wikilink")
[Category:台東縣旅遊景點](../Category/台東縣旅遊景點.md "wikilink")
[Category:屏東縣文化資產](../Category/屏東縣文化資產.md "wikilink")
[屏](../Category/台灣文化景觀.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.

8.
9.
10.
11.

12.